<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:taxo="http://purl.org/rss/1.0/modules/taxonomy/" version="2.0">
  <channel>
    <title>致富经验</title>
    <link>http://localhost:8080/gdzyzmmv2/push/zfjylist.action</link>
    <description>致富经验</description>
    <language>zh-ch</language>
    <copyright>广东省专业镇信息服务平台</copyright>
    <pubDate>Thu, 07 May 2015 12:14:37 GMT</pubDate>
    <dc:date>2015-05-07T12:14:37Z</dc:date>
    <dc:language>zh-ch</dc:language>
    <dc:rights>广东省专业镇信息服务平台</dc:rights>
    <item>
      <title>女博士和她的现代农庄</title>
      <link>http://localhost:8080/gdzyzmmv2/push/aidetail.action?id=2015042814095600000</link>
      <description>&lt;p style="font-family:宋体;font-size:14px;color:#333333;background-color:#FFFFFF;"&gt;&#xD;
	&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;坐落在北京昌平区百善镇的阿卡农庄，208个蔬菜大棚如贝壳般整齐有序地排列在500多亩的土地上。走进农庄，散养着的鸡、兔子、狗、鹅的叫声此起彼伏，好不热闹！像这样的生产基地，阿卡农庄在全国一共拥有3个，大棚多达600多个，农庄内产出的产品，仅蔬菜就有黄瓜、茄子、西红柿等五六十个品种，此外还有昌平的苹果、内蒙赤峰基地的牛羊肉和杂粮、河北肃宁基地的禽蛋和蔬菜，大山里的蘑菇……。&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p align="left" style="font-family:宋体;font-size:14px;color:#333333;background-color:#FFFFFF;"&gt;&#xD;
	&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;走进温热的大棚，鲜绿的非洲冰草，摘下顶端的嫩芽，直接送入口中咀嚼，满口生津；草莓棚里的草莓果并不大，但个个清甜鲜嫩；红萝卜、西红柿、白菜、豆角……，这里所有的蔬菜都能吃出原生态的感觉，因为阿卡农庄最大的特色就是零农药、零化肥、零激素的生态绿色农庄。“做农业只是为了让更多人吃到放心的农产品。我特别喜欢到蔬菜大棚里去看植物恣意生长的样子，自然带给人的感动是没办法用金钱去衡量的。”阿卡农庄的掌门人江宇虹动情地对记者说。&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p align="left" style="font-family:宋体;font-size:14px;color:#333333;background-color:#FFFFFF;"&gt;&#xD;
	&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;正是这位在英国伯明翰大学商学院获得DBA和市场学硕士学位后，又继续在英国剑桥大学攻读西方艺术史，并获得美国美联大学管理学博士，回国后曾任戴尔公司大中华区高管，又一手创办了属于自己的云服务公司的地道的上海姑娘，通过3年时间，成功地把IT企业的管理思路、创新模式应用于农庄经营，像经营她的云服务公司一样来经营这个“云农庄”，逐一破解了农业项目缺资金、缺人才、缺商业模式等传统问题，自己也从一个连麦苗都分不清的城市金领变身农业通。&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p align="left" style="font-family:宋体;font-size:14px;color:#333333;background-color:#FFFFFF;"&gt;&#xD;
	&lt;b&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;从 “云端IT女”到“田间农妇”&lt;/b&gt;&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p align="left" style="font-family:宋体;font-size:14px;color:#333333;background-color:#FFFFFF;"&gt;&#xD;
	&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;博士毕业后，江宇虹先在戴尔工作，后来在2008年开办了自己的云服务公司——道安晋通信技术。那个时候每天的工作就是组织员工写代码，搭建服务器平台，做大数据分析。但朝九晚六的都市生活让她越来越感到莫名的压抑。“逃离”则是江宇虹与先生做出的决定。2009年，夫妻俩在顺义租下20亩土地，自己画图纸、盖房子、打水井，安装太阳能设施，2010年10月，终于把家从北京市区搬到了位于五环外的顺义郊区。&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p align="left" style="font-family:宋体;font-size:14px;color:#333333;background-color:#FFFFFF;"&gt;&#xD;
	&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;走进一扇黄色的大门，一阵阵的狗叫声，几只鹅的叫声吸引了记者的视线，“前两天两只鹅咬断了火鸟的膀，到现在火鸟肉还没吃完呢”！江宇虹在旁边介绍说，穿过两颗大大的槐树，一排被微风吹拂的翠竹显然从江南移植过来。只见院子里有几片麦地和菜地外，种的果树有：李子、桃、苹果、梨、海棠、山楂、核桃、樱桃、杏等，还栽种着银杏、桂花、紫玉兰、紫藤、紫荆、黄杨、紫竹、金镶玉、三角梅等观赏树，丁香、玫瑰花、爬墙月季、金银花、牡丹、芍药、葫芦、首乌等木本花卉及药材则会在不同的季节里开得姹紫嫣红，而草本宿根植物德国鸢尾、向日葵、大叶萱草、铃兰、薰衣草、金鸡菊、睡莲、石菖蒲、紫花地丁、狼尾草 等也在江宇虹和先生一手营造的顺义农庄的院子里依次的灿烂着，就是在这田园风景和花果之香弥漫的世界里，顺义的家成为了未来阿卡农庄的袖珍版。&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p align="left" style="font-family:宋体;font-size:14px;color:#333333;background-color:#FFFFFF;"&gt;&#xD;
	&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;“最开始种地的原因特别简单，就是因为我在2010年怀孕了，作为一位准妈妈，对食品安全格外重视起来。尽管超市里有很多标着‘有机蔬菜’标签的食物，但作为消费者，其实很难了解背后的生产。当时我就想，那就自己种吧。于是我和先生开始在顺义的家里种菜、种小麦、栽果树、养鸡、养牛，所有蔬菜水果肉蛋奶全部自给自足，院子俨然就是一个袖珍农场。”谈及种地的初衷，江宇虹这样回忆。&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p align="left" style="font-family:宋体;font-size:14px;color:#333333;background-color:#FFFFFF;"&gt;&#xD;
	&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;种菜伊始，江宇虹请朋友们周末到家里来“劳作”，回报就是地里的菜。后来随着儿子大苹果的出生和成长，看着他在院子里随手从地里拔起个胡萝卜就吃、每天早上钻鸡窝找鸡蛋、赶着羊去挤奶、在麦子地里撒欢、爬上山楂树摇落一地的果子……江宇虹深切感受到田园生活对孩子童年的重要！再回想朋友们每次从果树上采摘最新鲜的水果、收割小麦自己磨面粉时无以伦比的快乐，她意识到让更多的人吃到安全的食物这件事比做IT工作更有意义，于是江宇虹萌生了将这种田园式的体验做成一个项目的念头。2011年底，经洽谈她在昌平百善又租下了五百亩的大棚，真正打造起了一个都市农场。2012年1月15日阿卡农庄正式开始播种。办昌平农庄的初期，她还要忙云计算公司的事情。但慢慢地，她发现将农庄做成有特色的现代农业的基地学问太大了。于是她将IT公司交给丈夫打理，一门心思钻进《千年农夫》等书籍，走访很多农业专家，研究现代农业的种植方法。很快，从没接触过农业，连韭菜和麦苗都分不清楚的江宇虹，成为了高级农艺师。&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p align="left" style="font-family:宋体;font-size:14px;color:#333333;background-color:#FFFFFF;"&gt;&#xD;
	&lt;b&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;农业是新的蓝海&lt;/b&gt;&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p align="left" style="font-family:宋体;font-size:14px;color:#333333;background-color:#FFFFFF;"&gt;&#xD;
	&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;“农业是能带给人快乐的”。江宇虹从生物学角度介绍着她对农业的感情。“一方面，农作物吸收二氧化碳释放氧气，农夫在田里种植，可以呼吸到充沛的新鲜氧气，振奋精神。 另一方面，通过触摸健康的有机土壤，或经常食用有机蔬菜，摄取到均衡而丰富的微量元素，从而增加人体肠道中的益生菌，形成健康的肠道菌群。根据海外《Nature》和中科院近几年的实验室研究结果表明，肠道周围密布着数量庞大的神经系统，所以又被称为“肠脑”。健康的肠脑菌群与大脑之间通过肠脑轴连接，影响大脑，带给人快乐”。&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p align="left" style="font-family:宋体;font-size:14px;color:#333333;background-color:#FFFFFF;"&gt;&#xD;
	&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;为让阿卡农庄种植的蔬菜成为真正的有机蔬菜，农庄则实现了零农药、零化肥、零激素。农庄对土地资源的利用采用环保和生态的可持续种植方式。地里剩下的菜叶子经过发酵做堆肥，采取虫吃虫的生物原理来应对虫害，臭氧消毒、利用中药提取物预防病害。土壤的肥力靠多种微生物参与土壤改良，为作物提供天然更富营养的微量元素、糖分。江宇虹承诺：“阿卡种植的所有蔬菜百分百都有食品安全责任险，任何农药残留导致的食品安全问题，消费者最高可获得10万元的赔偿”。 “&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p align="left" style="font-family:宋体;font-size:14px;color:#333333;background-color:#FFFFFF;"&gt;&#xD;
	&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;那农作物生虫了怎么办？”江宇虹介绍说，不用化肥和农药对于产品确实会有影响，但是通过生物技术完全可以达到防治病虫害的效果。对于常见虫害，比如绿叶菜长了蚜虫，则采用食虫螨来治虫，食虫螨只吃蚜虫不吃植物，绝对安全可靠。为此，阿卡农庄对日常的消毒环节格外严格，旨在将病虫害发生的几率降到最低。&#xD;
&lt;/p&gt;</description>
      <category>致富经验</category>
      <pubDate>Thu, 23 Apr 2015 16:00:00 GMT</pubDate>
      <guid>http://localhost:8080/gdzyzmmv2/push/aidetail.action?id=2015042814095600000</guid>
      <dc:creator>广东专业镇信息服务平台</dc:creator>
      <dc:date>2015-04-23T16:00:00Z</dc:date>
    </item>
  </channel>
</rss>

