<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:taxo="http://purl.org/rss/1.0/modules/taxonomy/" version="2.0">
  <channel>
    <title>专家论坛</title>
    <link>http://localhost:8080/gdzyzmmv2/push/zjltlist.action</link>
    <description>专家论坛</description>
    <language>zh-ch</language>
    <copyright>广东省专业镇信息服务平台</copyright>
    <pubDate>Thu, 07 May 2015 12:18:04 GMT</pubDate>
    <dc:date>2015-05-07T12:18:04Z</dc:date>
    <dc:language>zh-ch</dc:language>
    <dc:rights>广东省专业镇信息服务平台</dc:rights>
    <item>
      <title>农业专家胡靖谈超级稻争议</title>
      <link>http://localhost:8080/gdzyzmmv2/push/aidetail.action?id=2015042811024800000</link>
      <description>&lt;p&gt;&#xD;
	&lt;strong&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;人物简介：&lt;/strong&gt;&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;胡靖，1964年生于四川宜宾，1999年毕业于中国人民大学农业经济系,现任华南师范大学“三农”与城镇化研究所所长,教授。曾提出“农业剩余劳动力是个伪问题”“比较优势理论误导了国家的农业政策”等，引起学术界和社会关注。&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	对于粮食安全问题，胡靖总是忧心忡忡的。每当讲到自己觉得重要的观点，他都会叮嘱《环球人物》记者：“这个观点你要写下来，你们媒体有责任提醒政府和民众注意粮食安全存在的隐患。”&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;胡靖非常重视乡野调研，他关于粮食安全及“三农”问题的很多研究成果，都是一次次田间地头的考察累积而来。为此，他开了门社会调查课，还每年组织学生到农村做一次为期一周的住户调研，为的是“让学生们的双脚踩在中国最底层，全身心地融入到村庄的环境里面去”。&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&lt;strong&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;粮食安全的缺口越来越大&lt;/strong&gt;&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;《环球人物》：近日，隆平高科的超级稻在安徽出现大面积绝收，再度引发农业界对粮食安全“重产量不重质量”的反思，您怎么看这个问题？&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&lt;strong&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;胡靖&lt;/strong&gt;：一个新的品种，对水源、气候、肥料和农药都会有一些特殊的要求，只有跟它们匹配才能够达到增产的目标。如果不匹配，就会使产量大打折扣。新品种的技术创新存在一定的风险，这在实验室里可能不存在，可一旦推广，就会显现出来。所谓“橘生淮南则为橘，橘生淮北则为枳”，就是这个道理。在湖南某地实验成功了，但在安徽就不一定行了。从实验室成功到推广应用还有很长的路，这就很容易产生风险，给农民带来巨大的损失。所以，国家在推广一项农业新技术的时候，一定要以谨慎、科学、系统的态度来对待。&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;就像这件事一样，在粮食安全问题上，单纯强调产量的问题确实很严重。比如为了追求高产，大量使用化肥，短期内可以把产量提上去，见效很快。但长期看，会恶化了生产环境，降低粮食的品质。&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;strong&gt;《环球人物》：咱们的粮食安全总体是个什么状况？&lt;/strong&gt;&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&lt;strong&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;胡靖：&lt;/strong&gt;有这样一组数据，去年我国粮食产量超过12100亿斤，实现“十一连增”，但粮食进口总量却在逐年增加，去年其实已超过1亿吨。水稻、小麦、玉米、糖、棉、肉、食用油的进口额早在2012年就突破了200万吨，大豆的进口额去年更是超过7000万吨。&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;在30多年的市场化改革的进程中，各级政府、各个区域，尤其是沿海发达地区，一直没有处理好粮食安全与市场化、工业化、城市化的关系，进而使得我国整体上的粮食安全缺口越来越大。中国的发展，由此出现了粮食安全基础不牢的问题。这是一个长期的隐患。&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&lt;strong&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;改变竭泽而渔的粮食生产方式&lt;/strong&gt;&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&amp;nbsp; &amp;nbsp;《环球人物》：今年的中央一号文件，提出土豆作为第四主粮，这个提法是基于怎样的背景？对比国外，是什么样的一种情况？&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&amp;nbsp; &amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;strong&gt;胡靖：&lt;/strong&gt;一些欧洲国家如俄罗斯，一直把土豆作为主粮，这是他们的资源禀赋和饮食习惯决定的。但中国从未有把土豆作为主粮的历史，或许在一些极端贫困地区是这样。北方的老百姓一般是以小麦为主粮，南方则把水稻当主粮，后来玉米成为第三主粮。&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;现在提出来把土豆作为主粮，我的判断是，现有的主粮结构可能出问题了，其中主要是小麦的生产出问题了，特别是华北地区。下一步国家可能对华北地区施行一些休耕制度，以恢复、保护其越来越脆弱的农业生态环境。这可能导致小麦、玉米产量下降，粮食进口继续扩大。但国际市场很不可靠，这个缺口怎么补？国家如何继续增加和保障粮食供给？可能就是在此背景下，农业部才有土豆作为主粮的考虑。这是没有办法的办法，但不是上上策。&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;《环球人物》：您刚才提到华北地区粮食生产可能出了问题，是什么问题？&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;strong&gt;胡靖：&lt;/strong&gt;华北本就缺水，很多地方是靠抽地下水来灌溉的。我曾去河南、山东等地调查，问农民万一水抽不出来怎么办？农民还笑说：怎么可能抽不起来？但去年旱灾，河南驻马店、商丘等地的地下水就抽不起来了。此外，城镇化、工业化又在争夺耕地和水资源，导致各地农业生产潜力迅速下降。&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;华北地区就像一匹老马，已经驮着中华民族跑了几千年，可在历史上基本没有休耕的概念。尤其是近30年，国家通过价格手段，不断刺激农民生产粮食，农民就拼命使用化肥、农药、机械，拼命打井。产量是提升了，但土壤肥力不断下降。地下水越打越深，有的地方甚至打到几百米深；同时，化肥的使用效率越来越低。这完全就是竭泽而渔的生产方式，最后会导致华北地区整个生态崩溃。所以，必须改变这种“鞭打快马”的政策，改变依靠价格的简单、粗暴方式。农业政策一定要关注可持续性。&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;《环球人物》：那么南方呢？&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;strong&gt;&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;胡靖：&lt;/strong&gt;南方地区经济较为发达，但普遍是“土地换增长”模式，最优质的耕地，由于交通方便，地势平坦，大多被占了，变成城镇、开发区，把水稻的生产赶往丘陵山区。这样的趋势现在还没有得到遏制。所以，南方地区的农业生产潜力也在削弱。&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	比如，成都平原本来是中国最优质的水稻产区之一，本身水土条件很好，再加上有都江堰工程，粮食产量很高，但现在已经基本上被工业化、城镇化掉了，导致整个四川每年粮食缺口500万吨以上。一亩水稻一年大概2000元的收益，如果搞成开发区，可能每年租金就10万元，那为什么不去赚钱呢？对于发展饥渴的地区来说，这更是一个很现实的问题。&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;《环球人物》：您说价格调控不是好的手段，但低粮价又无法让农民积极生产，就像古时也有“谷贱伤农”的说法。您觉得应该怎么办?&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;strong&gt;&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;胡靖：&lt;/strong&gt;目前粮食安全的问题并非价格问题。我们粮食生产主产区，尤其是华北地区，一直在承担国家粮食安全的重任。国家以价格手段鼓励农民多生产粮食，过去基本达到了目标，却牺牲掉了农业的可持续性。水、耕地等主要的农业资源，无论是在数量上还是在质量上都沉疴缠身。&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	因此，中央政府应重新强化“负责制”，促使广东、福建、浙江、海南，加上京津沪等所谓的主销区，重新承担起粮食生产的责任，分担主产区的压力。我国农业资源非常有限，区域之间的腾挪空间很小，各区域一起努力，才能提高国家的整体粮食安全水平。否则，少数主产区压力越来越大。一旦华北地区农业生态环境出现问题，发达地区就会地动山摇。&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;strong&gt;&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;转基因技术可能带来的隐患&lt;/strong&gt;&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;《环球人物》：转基因一直是大家关注的重点，中央一号文件中提出“要加强农业转基因生物技术研究、安全管理和科学普及”。您怎么看转基因和粮食安全问题的关系？&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;strong&gt;胡靖：&lt;/strong&gt;转基因技术可能会在一定程度上提高粮食产量，这有很多争议。现在粮食安全的主要问题不是品种问题，更不是转基因的问题，而是当下粮食政策、农地制度的问题。以广东为例，从数据库的计算结果看，亩产对广东粮食产量下降的影响不到25%，就是说，转基因技术充其量能解决这25%的问题，还有75%呢？耕地面积下降，在播种结构上农民不种植粮食，改种效益更高的经济作物……这些才是目前我国粮食安全的普遍问题。如果把主要问题撇在一边，粮食安全形势就会更加严重。&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;《环球人物》：现在对转基因技术有很多争议，您怎么看待这些争议？&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;strong&gt;胡靖：&lt;/strong&gt;转基因从技术层面来讲，它是否安全可靠？尽管有很多科学家出来进行所谓的科普，但远没有消除民间的疑虑。转基因技术，在科学家和老百姓之间存在严重的信息不对称，有没有问题只有科学家才知道，甚至他们自己也不是很清楚。而在市场经济的环境下，科学家本身是不是一定就值得信任呢？尤其是为跨国公司服务的科学家，他们完全可能通过隐瞒某些重要生物技术信息来获得暴利。这不是没有先例。&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;而且，转基因技术如果运用不当，会给国家的粮食安全带来长期的隐患，这是灾难性的。比如如果国家不予以保护、控制，我国传统的东北大豆以后可能全部被转基因大豆取代。从短期来看农民、农场主、跨国公司的经济效益可能很明显，但长期看来，中国会失去大豆的生产主权。形成对跨国公司的依赖，不仅品种对它形成依赖，而且和这个品种配套的生产条件也会产生依赖，包括化肥、农药和整个灌溉设施。这几乎是不可逆的。就像印度棉农一样，转基因棉花在印度的产量很高，但含专利费的种子很贵，对水、气候、对资本的要求也很高，棉农还要贷款。一旦遇上不利的气候因素、水源因素，棉花产量下降，还不上贷款，棉农就只有自杀一条路。印度从1997年至今，已有20多万的棉农自杀。因此，在全球化的进程中，保护我国粮食的生产主权非常重要。&#xD;
&lt;/p&gt;</description>
      <category>专家论坛</category>
      <pubDate>Sun, 26 Apr 2015 16:00:00 GMT</pubDate>
      <guid>http://localhost:8080/gdzyzmmv2/push/aidetail.action?id=2015042811024800000</guid>
      <dc:creator>广东专业镇信息服务平台</dc:creator>
      <dc:date>2015-04-26T16:00:00Z</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>“互联网+”到底是什么？ 如何助推中国经济腾飞</title>
      <link>http://localhost:8080/gdzyzmmv2/push/aidetail.action?id=2015050321451300078</link>
      <description>&lt;p&gt;&#xD;
	&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;阿里巴巴、腾讯、百度等互联网公司及其创业者已经成为当代中国年轻人创业的时代楷模，这些青年才俊成长于互联网时代，在巨大财富效应的背后孕育起来的是创新创业文化。&lt;/span&gt;&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;“互联网+”，加的是创新驱动发展方式，加的是实体经济新的创新力和新的生产力，加的是现代商业模式创新，加的是生产流程再造和价值链重组。&lt;/span&gt;&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;眼下最热的词语是什么？当然是“互联网+”。不仅近来所有涉足“互联网+”的上市公司得到资本市场上投资者的热烈追捧，而且作为国家实施的一项重大战略行动计划，它也写入了今年的《政府工作报告》中。李克强总理指出，制定“互联网+”行动计划，是我国加快互联网推广应用的重大举措。这一行动计划对改造传统产业、打造新引擎，引领中国经济发展新常态，极具重大现实意义。&lt;/span&gt;&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;在今年全国两会闭幕的记者见面会上，李克强总理与记者们对话中还诙谐地使用了“风口”这个网络热词。其实“互联网+”就是当今中国产业结构调整的“风口”，只要站上这一“风口”，中国经济的持续增长和开启新一轮经济腾飞就有了发力点。&lt;/span&gt;&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;“互联网+”到底是什么？&lt;/span&gt;&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;人类20世纪最伟大的发明之一就是上半叶的计算机和下半叶末基于计算机发展技术的互联网。&lt;/span&gt;&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&lt;span style="font-size:14px;"&gt;经过半个多世纪的发展，互联网从人际间信息交流的工具演变成了人们日常工作和生活的关键基础设施。互联网也因为其汇聚了现代电子信息技术、通信技术、计算机技术、软件技术、网络技术和数字技术等于一体，全面塑造了信息的感知、生成、生产、处理、存储、交换、传播和利用的方式。&lt;/span&gt;&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;不仅如此，互联网还因为其强大的渗透能力和宽广的包容精神，全面介入了国民经济、产业发展和人类生产生活各个领域，并逐步全面地改变了传统制造业和服务业的技术创新、管理理念、商业模式。&lt;/span&gt;&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;人类进入21世纪特别是近10年来，随着移动互联网、物联网、云计算、大数据、机器认知、语音识别等为代表的新一代信息技术风起云涌，各种颠覆式创新、跨界创新和跨代创新层出不穷，基于互联网的技术应用又成为新一代创新技术、商业模式创新和创新人才启蒙的巨大孵化器。&lt;/span&gt;&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;“互联网+”是什么呢？它是新一代智能终端、新一代网络技术和新一代新型服务创新的集聚融合，是立足互联网技术实现跨界集成创新的重要入口。随着宽带网络加速光纤化、第四代移动通信技术的快速发展，它将通信物理系统的低能耗与计算技术的高效率紧密融合起来，快速度地推进新一代信息网络向综合、智能、融合、渗透方向发展，大范围地集成移动互联、大数据、社交网络、多媒体、人工智能、新型人机交互、物联网等新型技术综合应用，大跨度地实现了传统产业、新兴产业的协同创新、线上线下一体化（O2O)的资源优化配置和再造商业模式的经济共享。可以说，“互联网+”正是以一种新的经济形态和产业发展新的业态，将互联网的创新成果深度融合于经济社会各领域之中，充分发挥出互联网在生产要素配置中的优化和集成作用，同时也将互联网的创新成果深度融合于经济社会各个领域之中。&lt;/span&gt;&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;由于现代互联网技术应用已经进入全方位、多层次、多元化、多模式、广渗透的新阶段，它已经从信息技术转为生产方式、已经从互动平台转为服务模式、已经从生产工具转为关键基础设施。就此说，“互联网+”，加的是创新驱动发展方式，加的是实体经济新的创新力和新的生产力，加的是现代商业模式创新，加的是生产流程再造和价值链重组。对正在寻求经济增长新动力的中国来说，“互联网+”，加的还是全面深化改革开放的战略思维，加的是经济发展方式转变、促进国民经济提质增效升级的具体实现路径，加的是各类创业人才竞相迸发的创新生态。&lt;/span&gt;&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;“互联网+”如何助推中国经济新一轮腾飞&lt;/span&gt;&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;进入十二五规划实现的末期，中国经济进入下行态势。这既是中国政府适应经济发展方式转变的适应式调整，也是顺应新的国际政治经济格局变化的主动政策作为。传统上支撑中国经济快速增长的“三驾马车”，投资、消费、进出口形势和环境也都发生了重大变化，我们把这个大环境称为“经济发展新常态”。&lt;/span&gt;&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;在这样的新常态下，中国经济要继续保持两位数高速增长，资源潜能和环境条件已经不具备，中国要在2020年实现全面建成小康目标，还要跨越“中等收入陷阱”，实现全要素生产率的提升和中国经济的可持续健康发展，最大的动力就只能是靠创新。国家也只有依靠加快实施创新驱动战略，改造传统引擎，打造新的引擎，才能实现未来的发展蓝图。&lt;/span&gt;&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;而充满勃勃生机的互联网技术发展和应用，在中国经济新常态下，是能够在引领创新、驱动产业转型、推动我国经济结构由中低端迈向中高端发挥积极的重要作用。李克强总理在今年《政府工作报告》中也因此突出强调，制定“互联网+”行动计划，目的就是要助推中国经济新一轮腾飞。&lt;/span&gt;&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;首先，“互联网+”行动计划将能够作为新引擎促进产业的全面转型升级，并将带动新一轮创新驱动型产业布局和投资。比如，“互联网+”行动计划可以促进传统制造业进行变革，对企业竞争力的提升力度前所未有。目前很多国际企业为适应瞬息万变的市场变化而将生产制造的设计都放在云端，使得市场的变化需求能够通过互联网实时传递到智能设计制造上，以最快速度完成制造并经过现代物流第一时间送达消费者。互联网与制造业的融合，也将引发工业互联网、智能制造以及“无工厂制造”，极大推动传统制造业转型升级，加快由中低端向中高端迈进。同时，“互联网+”也让现代制造业管理更加柔性化，更加精益制造，更能满足市场需求。再如，互联网与传统农业跨界融合，可以推进我国农业生产向精确化、智能化和高效化的现代农业发展。由此产生的新的投资方向和投资布局会更加有效合理，将助推整个产业经济的提质增效，激发产业资本的活力。&lt;/span&gt;&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;其次，“互联网+”行动计划将能够产生新的消费服务方式，进一步扩大有效需求，激发巨大的市场活力和潜能。“互联网+”将推动传统服务业向网络化方向发展，推动支持交通运输、商贸旅游、物流配送、餐饮家政、育幼养老、在线教育等公共服务领域的资源整合与优化配置。与此同时，“互联网+”也将催生一大批新的产业业态和消费业态。比如，大规模在线教育培训的平台搭建、新型居家养老服务模式的形成，智慧物流的线上线下一体化的构建，将改变我们的生活方式。还比如，互联网金融对传统金融服务的改革创新，已经创造出了包括移动支付、第三方支付、众筹、P2P网贷等模式的互联网金融，使用户可以在足不出户的情况下满足金融需求。还比如，随着传统媒体与新媒体的加快融合，新的阅读方式、内容生产与消费也将根本改变我们的文化消费方式。&lt;/span&gt;&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;第三，“互联网+”行动计划将营造浓厚的大众创业万众创新氛围，激活千千万万市场细胞活跃起来，激发千千万万创客应运而生。像阿里巴巴、腾讯、百度等互联网公司及其创业者已经成为当代中国年轻人创业的时代楷模，这些青年才俊成长于互联网时代，在巨大财富效应的背后孕育起来的是创新创业文化。“互联网+”行动又将开启新一轮创业机遇。目前国家已设立400亿元新兴产业创业投资引导基金，为产业创新加油助力；国务院颁布的《关于发展众创空间推进大众创新创业的指导意见》在功能上和创新平台上形成良性互动,推动人才、资本、技术、知识的自由流动，让“草根”创新蔚然成风，让创新之树枝繁叶茂，把亿万人民的聪明才智调动起来，从而真正汇聚起中国经济发展的巨大动能。&lt;/span&gt;&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;当前，新一轮科技革命和产业变革正在加速推进，以信息、生物、新材料为代表的新技术突破正在成为新的经济增长点和就业创业的源泉。这是中国经济社会的新常态，也是“互联网+”的新常态，要切实发动起这一引擎，还需要努力消除互联网跨界融合发展的体制机制障碍，深入推动“宽带中国”战略、加大基于互联网的创新技术研发力度，切实保障网络空间安全和信息安全，等等。&lt;/span&gt;&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;“互联网+”行动，引擎已启动，中国经济新一轮腾飞可以期待。&lt;/span&gt;&#xD;
&lt;/p&gt;</description>
      <category>专家论坛</category>
      <pubDate>Sun, 12 Apr 2015 16:00:00 GMT</pubDate>
      <guid>http://localhost:8080/gdzyzmmv2/push/aidetail.action?id=2015050321451300078</guid>
      <dc:creator>广东专业镇信息服务平台</dc:creator>
      <dc:date>2015-04-12T16:00:00Z</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>农村发展：要“个性”，不要“任性”</title>
      <link>http://localhost:8080/gdzyzmmv2/push/aidetail.action?id=2015050321460400079</link>
      <description>&lt;p&gt;&#xD;
	&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;我国自古以来就是农业大国，农村土地总体面积幅员辽阔，而自从1991年提出城镇化建设至今，我国城镇化率截止到2014年已超过54%。如今的农村已经今非昔比，但这种模式确是发展良方吗？&lt;/span&gt;&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;我国农村地区总体面积幅员辽阔，东、中、西部自然资源禀赋不同，区域地理区位差异，气候生态环境有别，因此发展不能以“打包兜售”的方式建设，更不能做好了模子统一刻出来，而是应该因地制宜、量体裁衣，以当地实际情况为依据，以农村独有的个性有序健康发展。&lt;/span&gt;&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;农村作为最基层的组织，在解读、实施国家政策时一些地区存在断章取义、偏离主题的错误，任性地认为城镇化就是一味盲从追求经济效益，完全效仿城市发展模式。盖楼房、建工厂，导致农村工业化，农民工人化，粗放地使用资源，肆意的污染环境，带来一系列水污染、空气污染等，一些“农业烂尾工程”甚至使得土地永久地失去生产能力。因时制宜、因地制宜才是发展之道。&lt;/span&gt;&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;我国虽是农业大国，但从2004年开始粮食进口逐年增加，2014年甚至进口了1亿多吨粮食，数量惊人，令人咋舌。是什么原因导这一现象发生？我国人口基数大，粮食需求量大，而农村“城镇化”建设使越来越多的农民脱离土地，大面积土地非农化使用，致使耕地后备资源严重不足，照这种趋势下去，粮食产量会继续走下坡，跟随而来的是粮食安全问题不说，这一现状值得我们警惕。&lt;/span&gt;&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;退“工商”还“良田”。乡镇村各基层党委政府应认真解读国家“三农”相关法律政策，严格把握土地使用每一道红线，在加大宣传农业发展重要性，呼吁农民回归农田，对无故撂荒耕地设立惩罚措施，对农户适当提高粮食补贴；合理合法征用土地，根据当地实际情况，依法、自愿、有偿、有序地进行土地流转，严格控制建企业厂房数量，确保引进来的都是环保、科技、有利于农业发展的绿色企业，并强制关闭污染严重的工厂，例如去年湖南晟通集团常德产业园的吕产品粗加工导致大面积枳子变形就给当地种植农户带来严重的损失。&lt;/span&gt;&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;创新科技富农。科学技术史第一生产力。今年中央一号文件中再次提出强化弄业科技创新驱动作用。农村生产力水平低，单靠农户小面积、多品种混杂种植等，粮食单产量永远高不了，必须加大对农业科技创新的投资力度，建立农业科技园，组织农村妇女、青壮年劳动力进行农业科技知识培训，培养出一批农业技术展业人才；扩大粮食播种面积，建立高产示范工程，选育良种，提高纯度，并通过对农作物基因，生产期，对温度等自然条件的特殊要求管控，来提高粮食产量，提升土地良性循环利用能力；在流通方面要大力发展电子商务，减少点对点、点对面的低效率流通模式；适时培育新品种，打造品牌效应，不断提高农业可持续发展能能力。&lt;/span&gt;&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;丰富农村文化。中国传统文化大多来源于农村，无论是的浑然天成的自然景观，还是源远流长的民间艺术，如广州的舞醒狮、云南的蜡染、苏湘蜀粤的刺绣等，都是值得大力扶持和保护的。在国际竞争力多元化的今天，应该不断发掘根深于农村本土的谣谚、歌舞、工艺品等，通过创立民艺组织、民间艺术团等形式使得不同地区的农村文化得到推广和发展，依据不同地区的地方性特色，创建独特的旅游模式，打造当地独有品牌，发展农村特色文化产业。丰富村民生活的同时使得不断提高中国文化软实力。&lt;/span&gt;&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;重视农村生态。雾霾严重的今天，各地方都在加大措施防治大气污染，社会对蓝天、碧水、净土的呼吁越发强烈。农村在过去虽然经济落后，但环境良好：一望无际的农田，碧空万里的蓝天，清澈见底的河水。但如今却污水纵横，乌烟袅袅，垃圾遍野。农村发展的前提是有资源可用，有资源能用，生态环境的破坏与这一理念背道而驰，因此，在发展的同时要确保资源得到最优化配置，循环、综合地利用自然资源，确保生态保护与农业发展并列前行。&lt;/span&gt;&#xD;
&lt;/p&gt;&#xD;
&lt;p&gt;&#xD;
	&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;中国要强，农业必须强。农村发展必须靠农村建设本身来解决，发展要“个性”，不要“任性”。&lt;/span&gt;&#xD;
&lt;/p&gt;</description>
      <category>专家论坛</category>
      <pubDate>Mon, 06 Apr 2015 16:00:00 GMT</pubDate>
      <guid>http://localhost:8080/gdzyzmmv2/push/aidetail.action?id=2015050321460400079</guid>
      <dc:creator>广东专业镇信息服务平台</dc:creator>
      <dc:date>2015-04-06T16:00:00Z</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>把握新常态下农业发展的趋势性变化</title>
      <link>http://localhost:8080/gdzyzmmv2/push/aidetail.action?id=2015050321470000080</link>
      <description>&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;经济发展进入新常态，对包括农业在内的各行业发展都有深刻影响。同时，农业自身的趋势性变化也是经济发展变化的重要内容。当前，必须准确把握农业发展的趋势性变化，适应和引领经济发展新常态。&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt; &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;需求结构发生变化。经济发展新常态的一个基本特征是消费需求发生变化，个性化、多样化消费渐成主流，保证产品质量安全、通过创新供给激活需求的重要性显著上升。从农业看，需求结构变化可以归纳为两个大的方面：其一，从品种结构看，城乡居民对大米、小麦等粮食类产品消费比较稳定，对肉类、水产品、水果以及奶制品等附加值高的产品需求日益旺盛。其二，从质量水平看，不同收入水平的消费者对农产品需求表现出差异化分层态势，但总体上对农产品质量安全的要求都越来越高。我国居民农产品需求已跨越满足数量需求阶段，进入数量质量安全并重的新时期。&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt; &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;供给模式发生变化。过去，农产品供给更多聚焦国内市场、国内资源，粮棉油糖、畜牧水产等都要求尽可能高的自给率。我国加入世贸组织以来，依靠国际国内两个市场、两种资源的供给模式日益明显，进口农产品数量显著增加。据测算，通过国际贸易和合作，我国相当于利用了国际上6亿亩耕地生产粮食和大豆、棉花、糖料等作物。在坚持口粮绝对安全、立足国内基本解决吃饭问题的同时，适当扩大国内紧缺农产品进口和加快农业“走出去”步伐，通过自给加适当进口满足农产品需求，已成为当前和今后一个时期农产品供给的基本模式和格局。&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt; &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;资源功能发生变化。过去相当长时期，耕地、水等自然资源更多用于满足农产品生产，农产品供给主要依靠资源投入，对资源和生态环境造成很大压力。我们用世界10%的耕地、6%的淡水养活了世界20%的人口、提供了世界25%的粮食，同时也使用了世界40%的化肥，单位面积农药施用量是世界平均水平的2.5倍。最近几年，生态文明理念日益深入人心，农业不仅要承担产品供给功能，生产过程要实现资源节约、环境友好，还要拓展生态环境保护、观光旅游休闲和文化传承等多种功能。&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt; &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;经营方式发生变化。农业经营方式表现在农业生产和农产品流通两个方面，既涉及生产力，也涉及生产关系。从农业生产看，过去农业生产的主体是2.3亿承包农户，主要表现为小规模分散经营；现在新型经营主体发展方兴未艾，与分散承包农户共同从事农业生产与服务，农业生产的商品化、规模化、集约化、专业化、组织化、社会化程度大大提高。从农产品流通看，过去从种到收、从田间到餐桌，主要表现为实物形态的农产品流通模式，链条长、环节多、损耗大、效率低；最近几年，冷链物流加快发展，各类产销对接形式日趋活跃，全国农产品电商平台有3000多家，2013年农产品电子商务交易额超过500亿元。农业生产方式正由过去的“人力+畜力+精耕细作+分散经营”，转变为现阶段的“人力资本+机械化+现代科技+新型农业经营主体+适度规模经营”，农产品流通也由实体流通向实体流通与电商营销相结合转变。&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt; &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;调控行为发生变化。改革开放以后，我国打破统购统销的农产品流通体制，确立了家庭承包经营为基础、统分结合的双层经营体制，农民成为独立的生产经营主体，市场机制开始在农业发展中发挥积极作用。进入新世纪，政府加大农业基础设施建设、科技推广等方面的投入，对农业和农民提供各种补贴，构建和完善了农业支持保护体系，政府的行为导向作用十分明显。经济发展进入新常态，更加强调使市场在资源配置中起决定性作用，政府采取有效措施大力推进简政放权、激发市场活力。加之财政收入增速放缓，加大对农业的支持力度，更应通过政策引导，用市场的方式撬动更多社会资本和金融资本。同时，应在放宽农业准入门槛、加强事中事后监管、维护市场秩序上采取更有力的措施，让市场机制在调控农业生产中发挥更大作用。&lt;/span&gt;&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&lt;/span&gt;</description>
      <category>专家论坛</category>
      <pubDate>Sun, 22 Mar 2015 16:00:00 GMT</pubDate>
      <guid>http://localhost:8080/gdzyzmmv2/push/aidetail.action?id=2015050321470000080</guid>
      <dc:creator>广东专业镇信息服务平台</dc:creator>
      <dc:date>2015-03-22T16:00:00Z</dc:date>
    </item>
    <item>
      <title>两会闭幕总结：代表专家们对“食品安全”怎么看</title>
      <link>http://localhost:8080/gdzyzmmv2/push/aidetail.action?id=2015050321475500081</link>
      <description>&lt;span style="font-size:14px;"&gt;全国两会，如果不谈食品安全的话题那是不可能的。3月8日，“两会议食厅：2015年两会代表委员食品安全恳谈会”在京举行。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 从2012年至今，“两会议食厅”活动已举办三届。今年，来自食品行业的多位代表委员、主管部门相关负责人，食品行业专家及科技界人士，就“中国食品安全形势如何面对‘新常态’”的主题展开了深度讨论，讨论话题则围绕《食品安全法》、食品安全保险、食品药品安全科普教育等热点展开。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 陈谞：（国家食品药品监督管理总局法制司副司长）&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 《食品安全法》最快或上半年出台&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 2014年的6月和12月，全国人大常委会议就《食品安全法》分别进行了一审和二审，预计今年上半年，可能出台这个修订后的《食品安全法》。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 此次修订，更加突出预防为主。一是增加了食品安全工作的基本原则，在新的《食品安全法》里专门有原则的条款；第二是完善了一些基础性制度，包括监测计划、监测结果通报，明确了风险评估；第三是增加了全过程的控制；第四是增加了食品安全自查自检，在预防为主的全过程控制中，企业要实行自查制度。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 在创新监管方式上，增设风险分析管理制度，食品安全风险交流制度，责任约谈制度，实行食品安全信用档案公开公报制度，增设临时限样值和临时检验方法，细化食品安全责任追究的情形，对瞒报、谎报食品安全事故，国家规定查出的这些安全事故，不履行监管职责的，导致重大安全事故、滥用职权、玩忽职守、徇私舞弊等方面有了明确规定，同时强化了对新闻核实的引导。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 在严格法律责任方面，首先是强化了企业主体责任的落实，明确提出食品生产经营者是食品安全第一责任人，对其生产经营的食品安全负责。规定了食品生产经营者应当建立食品追溯体系。对召回的食品，要采取无害化处理，预防再次流入市场。网络食品交易第三方平台提供者应当对入网食品经营者进行实名登记，明确其食品安全责任。强化了对婴幼儿配方食品的监管。要求生产保健食品、特殊医学用途的配方食品、婴幼儿配方和其他特别专供特定人群食品的企业按照良好的生产规范来进行生产。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 此次修改在严惩重处违法违规行为方面增加了行政拘留，实行最严厉的问责制。这个问责是从企业问责，然后问责政府，然后问责监管部门，然后问责技术支撑部门，然后问责媒体。比如说对一些非法添加的、违法使用剧毒农药的，情节严重者将处行政拘留。在处罚方面，修改的《食品安全法》提高了行政罚款的额度。同时规定因食品安全犯罪，被判处有期徒刑以上刑罚的，终身不得从事食品安全经营工作。此外，还增补了部分违法行为的法律责任，包括在生产经营过程中超范围、超限量使用食品添加剂，生产经营标注虚假生产日期，生产经营不符合食品安全标准的食品添加剂等。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 赖学佳：（全国人大代表、南方黑芝麻集团股份有限公司总工程师）&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 农副产品应纳入《食品安全法》监管范畴&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 《食品安全法》这次修改，涵盖了全程监管、加强惩罚的力度。但其实大量的农副产品或是农副产品的加工企业，监管上还是有些问题。因为上游农副产品的品质关乎下游食品企业产品质量，希望新的《食品安全法》考虑将其纳入监管范围，进行通盘监督和管理。目前农副产品仍属于《农产品质量法》管理范畴，相比于新修订的《食品安全法》，现行监管办法在处罚等方面过于薄弱。上游农副产品本质仍属于食品，其品质高低对下游食品企业产品质量影响巨大。他希望新修订的《食品安全法》能将农副产品纳入监管范畴，进行通盘管理，避免出现“下游倒逼上游”的情况。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 高伏：（工业和信息化部消费品工业司副巡视员）&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; “新常态”下的食品安全要抓住工业环节&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; “新常态”下，我们的食品安全工作要抓住工业环节，核心是围绕提升发展的质量，要在结构调整，新技术的运用，依法治业，加强自律检查，实施品牌战略，优化发展环境等方面做好工作。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 我国食品产业结构布局散、企业小、水平参差不齐的情况还比较突出，调整产业结构要提高大企业、大集团、产业园区的比重，要加深和提升面向中小企业的公共服务的建设，要鼓励新的食品产业业态的发展，并且通过政府的规划、政策、标准等等手段来推进这方面的工作。在食品产业领域还要加深新型工业化的食品产业和现代化的农业产业协同发展，鼓励有条件的企业加强全产业链的发展，加强原料基地、质量保障方面的建设。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 在产品结构调整方面，就是更多地运用新技术、新资源、新原料来生产更安全、更好的产品。另一方面要依法治业，提升法律和制度的保障，加大《食品安全法》贯彻实施力度，让全行业知法、懂法、守法、学法、用法，同时要在企业内部完善与法律相适应的管理制度和规范标准。同时建议，企业要加强自律，诚信经营，大力实施品牌战略，提升软实力。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 严卫星：（全国政协委员、国家食品安全风险评估中心副主任）&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 食品安全风险交流应形成社会共治&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 食品安全整体向好态势，与公众认知成反比的主要原因，是风险交流工作还有不足。希望能通过企业界、科学界、媒体界共同努力，形成社会共治的食品安全风险交流局面。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 目前我国食品安全形势属于稳中向好。各方为此也做了很多工作，公众应该对食品安全问题保持信心。保障食品安全需要形成一种社会共治的局面，这其中非常重要的一点就是风险交流。目前，风险交流还没上升到法律层面，而且政府在发布信息时也属于单向传播，只有政府部门之间、政府与科学家、政府与企业、政府与媒体、政府与公众等形成互动，才能算是真正的食品安全风险交流。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 建议将风险交流纳入法律层面，并且在风险管理方面加大投入，建立起配套的制度体系、工作网络。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 孙宝国：（中国工程院院士、北京工商大学校长、&amp;nbsp;中国食品科学技术学会副理事长）&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 食品安全态势向好舆论趋于理性&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 目前我国的食品安全态势整体向好，社会舆论正趋于理性客观。但对于食品安全热点事件，仍需用科学的办法来解决问题。对于时下关注度较高的食品安全科普，我想提几点建议：&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 第一，政府要重视和主导，要加强食品营养知识、食品安全知识的科普。现在我们很多大人，也缺乏最起码的食品营养知识。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 第二，食品领域的科学家应主动、客观、公正地参与食品科普，解决食品安全的热点事件，普及食品安全的知识。但要在自己擅长的专业领域，不能不懂装懂，不能强词夺理。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 第三，大企业要带头做科普，并且把科普体现在产品中。要告诉消费者生产的食品里面有什么，但不要说食品里面没有什么。比如，某一种食品当中没有食品添加剂，那完全是可能的，没有必要炫耀。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 对于食品安全风险交流，要通过加强食品安全风险交流，来解决信息不对称的问题，并由此来提高消费者的科学素养、法律素养。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 范现国：（全国人大代表、今麦郎日清食品有限公司董事长兼总裁）&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 企业要生产出“可以给自己孩子吃”的食品&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 企业在食品安全管理方面要做到“守住良心底线”；在把好原料选择，确保食品安全的同时，学会用科技手段提高产品价值，获得更多消费者的认可。食品安全保障管理是系统工程，其中原材料的选择尤为重要。企业要生产出“可以给自己孩子吃”的食品，不能出现为了节约成本而忽视原材料选择的情况。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 创新是一个企业发展的重要标志，以方便面产品为例，简单增加售价，不会让消费者感觉到产品应有价值。今麦郎今年下半年要推出一款颠覆性的方便面产品，我的孩子也在参与产品试吃，希望产品出来后大家多提意见。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 说到近来颇受关注的食品安全教育话题，我认为，食育教育应从娃娃抓起。希望通过在中小学开展食育教育，提高青少年儿童食育知识，促进全社会对食品安全事件的理性看待，避免出现因不当食品安全信息出现造成恐慌情绪。食品安全是一个专门的学科，如果对这个学科不了解，就会出很多问题。所以食品安全知识的普及，就像足球一样，应该从娃娃抓起。食品安全是一个系统工程，以方便面为例，就涉及原料的把关、添加剂和包装的安全等，这就需要相关知识的教育。如果把食品安全比喻为一条项链，项链上的众多珠子需要一根线把它们串起来，而这根线就是食品安全知识，无论是消费者还是企业、政府监管部门，都需要掌握这些知识。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 食品安全关系老百姓切身利益，个别人故意炒作食品安全事故，是非常不道德的，实际上是故意制造恐慌。食品安全是一个比较专业的学科，不能随意发布食品安全信息，管理部门在发布信息的时候，也一定要确保信息的准确性。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 陈君石：（中国工程院院士、国家食品安全风险评估中心总顾问）&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 舆论影响政府对食品安全的监管重点&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 《食品安全法》实施快六年，政府和食品行业做了很多事情。以三聚氰胺事件为例，政府下大力气整顿了乳品行业，乳品行业目前在产品质量安全上有了很大改观。但是，老百姓一点不领情。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 对于目前我国食品安全的进步，公众的反馈仍然比较担忧。通过“金箔入酒”事件可以看出，公众对食品安全的关注度很高，而且正在影响主管部门的决策和监管重点。我们所取得的进步是真的，老百姓的感受也是真的。用风险交流专业名词来讲，这个信息的反差相当大，任何国家都没有这样一个信息不对称的状况。我不想做解释，我就提出这个问题，这个问题在很大程度上，驱动了我们政府往这方面去投入。我们现在的政府不是没有规划、没有政策、没有方向，但是往往会受到舆论的左右。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 黄修柱：（农业部农产品质量监管局应急处处长）&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 应从三方面正确评价农产品安全状况&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 农产品到底安不安全，应该从执行的标准、安全情况趋势、发现问题和解决问题能力三方面判断。现在我国农产品的国家标准和行业标准已经有八千多项，基本上能满足我们所有农产品保障安全的需要，而且很多标准的限量值比发达国家还要严。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 目前我国农产品安全状况已经有非常大的改善，第一是检测合格率，2001年是60%，现在是96%以上；第二是中毒事件的数量越来越少了。从发现和解决问题的能力上看，我国农产品风险监测的网络已经非常健全——从2001年开始到现在，已经覆盖了绝大多数的城市、产区，基本上把所有的农产品都纳入了监测范围。为了解决农药残留问题，我国推出了一系列政策措施，在一些地区建立针对农民施肥打药问题的专业服务机构，推动绿色生产，发展现代农业等。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 冯恩援：（中国烹饪协会副会长）&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 将建立餐饮服务平台进行齐抓共管&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 餐饮业的食品安全保障，受上游原材料质量影响较大，与食品制作工艺、冷链运输等也有密切联系。2014年中国餐饮业零售总额实现了27860亿，增速为9.7%，2015年要冲破3万亿的零售总额目标。但值得一提的是，2008年增速为24%，之后滑落到最低点：2013年的9%，去年，下滑的速度得到抑制，餐饮业在大众餐饮的拉动下，实现了可持续发展。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 未来希望有更多的餐饮服务平台出现，便于食品工业和餐饮服务业形成对接，达到齐抓共管的目的。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 李奇：（全国政协委员、北京一轻食品集团有限公司董事长兼总经理）&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 提高食品行业准入门槛加大农村地区监管&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;br /&gt;&#xD;
&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 政府部门在监管时应该将农村地区、小型企业、作坊式生产列为监管重点，并且提高准入门槛。《食品安全法》的实施以及政府部门对食品安全问题的重视，都让我国食品安全现状逐渐好转。但一些城市的边缘地区、农村地区，由于从业者素质不高、在食品生产规范上的把控不严等都容易造成一些食品安全问题。我建议，尽管政府鼓励创业，但监管部门仍需对食品行业准入提高门槛。“对涉及到人命关天的这种行业，还是应该有所谨慎，也希望我们规范管理上的制度建设，因为关系到食品安全的问题”。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;span style="font-size:14px;"&gt;&lt;/span&gt;</description>
      <category>专家论坛</category>
      <pubDate>Mon, 16 Mar 2015 16:00:00 GMT</pubDate>
      <guid>http://localhost:8080/gdzyzmmv2/push/aidetail.action?id=2015050321475500081</guid>
      <dc:creator>广东专业镇信息服务平台</dc:creator>
      <dc:date>2015-03-16T16:00:00Z</dc:date>
    </item>
  </channel>
</rss>

